# Stato dell'arte

Nel panorama organizzativo delle gare Bebras, le varie comunità nazionali hanno operato scelte molto diverse tra di loro per quanto concerne il sistema di gara. Tralasciando le competizioni svolte in maniera completamente analogica, le soluzioni impiegate spaziano tra due opzioni: l'adattamento di sistemi informatici costruiti sulle fondamenta di altri già esistenti, oppure la creazione *ex novo* di un *software* specifico per lo scopo. Le varie soluzioni disponibili sono state sicuramente valutate sulla base delle esigenze imposte dai vincoli dei diversi sistemi educativi nazionali.

Il sistema di gara che è stato scelto dalla comunità Bebras italiana è, come già anticipato, un sistema che permette la gestione di gare a distanza, avvalendosi dell'utilizzo di una rete di elaboratori. Si è fatto fronte alle limitazioni dettate dallo stato del sistema scolastico italiano provando a fornire un sistema con particolari caratteristiche: avrebbe dovuto garantire la possibilità di svolgere la competizione direttamente presso i laboratori dei complessi scolastici di appartenenza degli studenti, nel minore tempo possibile e, soprattutto, supportando il carico di lavoro generato da numerose gare in contemporanea.

Come già introdotto nei capitoli precedenti, la storia della comunità Bebras italiana ha avuto origine con le gare Kangaroo. Per gestire queste competizioni veniva utilizzata una piattaforma di gara apposita che è stata prontamente adattata per diventare il sistema di gara del Bebras, vista sia la presenza, in quest'ultimo, di alcune funzionalità necessarie, sia la scarsa disponibilità di *tempo uomo* da dedicare allo sviluppo *ex novo* di un'altra piattaforma. A sua volta il sistema del Kangaroo deve le sue origini ad un altro utilizzo precedente del *software*: è stato creato originariamente più di dieci anni fa per il supporto dello svolgimento degli esami ECDL, utilizzando la, allora consueta, tecnologia *Adobe Flash*.

Riassumendo, è possibile dire che, per arrivare ad avere la forma attuale del sistema di gara al momento dell'analisi contenuta in questo capitolo, sono stati apportati nel tempo due insiemi di cambiamenti: uno marcato dal passaggio dagli esami ECDL alle gare Kangaroo e il secondo dalla transizione da queste ultime alle gare Bebras.
Nonostante tutte e tre le competizioni prevedano sì alcuni punti di contatto, per quanto concerne l'accesso e il successivo svolgimento, ma sostanzialmente requisiti differenti, e, sebbene si sia cercato di adeguare il codice alle esigenze di ognuna, sia in quest'ultimo che nella struttura del sistema inevitabilmente sono rimaste tracce di questa duplice trasformazione.

Tralasciando il periodo di impiego negli esami ECDL e concentrando l'attenzione sulle ultime due revisioni, si può affermare che in entrambe le versioni del sistema si sono conservate delle costanti, piuttosto peculiari, riguardanti le modalità con cui sono avvenuti lo sviluppo e la manutenzione del codice.

Innanzitutto è necessario precisare che l'intera base di codice, a partire dall'ideazione fino alle diverse modifiche avvenute nel corso del tempo, è stata frutto del lavoro di una singola persona. Questo fatto, rimasto vero nel corso di tutto il ciclo di vita del sistema, è la ragione principale della necessità di questa disquisizione, poiché ha provocato una conseguenza alquanto importante: la mancata produzione di una documentazione implicita o esplicita di qualunque tipo. Tale documentazione è carente, o addirittura assente, su diversi fronti: né il funzionamento del sistema, né il flusso dei dati non sono stati esaminati, e, in ultima battuta, nemmeno le modalità di conservazione delle informazioni nella base di dati.

Non si è avvertita l'esigenza attestare questi processi nell'immediato futuro, proprio poiché ogni modifica, anche minima, era demandata alla stessa singola persona, la quale aveva le competenze e la capacità necessarie per poterla integrare al lavoro esistente senza bisogno di ulteriori ausili.
A quanto detto si deve aggiungere anche che, nell'interezza della vita del sistema in tutte le sue declinazioni, non si è mai fatto uso di un software che coadiuvasse il programmatore nella gestione delle diverse versioni. Quindi, in aggiunta alla mancanza di una documentazione specifica sul funzionamento dell'applicazione, sussisteva anche la carenza della documentazione implicita data dalla storia di ogni artefatto contenuto nella base di codice.

In conclusione, l'unica forma di "documentazione" che è stato possibile ottenere, era l'analisi minuziosa del protocollo d'uso del sistema, informazione ottenuta direttamente intervistando gli organizzatori, membri della comunità Bebras italiana. Non a caso, i risultati prodotti da questa fase dello studio sono risultati le chiavi per avere una visione d'insieme sul funzionamento del *software*. Diversi colloqui con gli stessi membri della comunità hanno portato perlomeno a disegnare uno schema generale comprendente gli attori coinvolti, le diverse funzionalità previste dal *software* (purtroppo solamente dal punto di vista dell'utilizzatore) e le procedure organizzative per il quale il sistema forniva un supporto diretto.

Considerata la mancanza di strumenti più adatti, al fine di arrivare ad avere a disposizione una rappresentazione aderente alla realtà di quello che era il funzionamento specifico del sistema di gara, è stato necessario cominciare l'indagine dall'unici livelli disponibili: l'analisi del codice e della base di dati. Lo studio di questi due elementi, in gran parte grazie alla esplicativa struttura con la quale erano organizzati, ha permesso di inferire addirittura un modello ideale di un sistema di gara di questo tipo; a sua volta questo processo ha evidenziato tanto i punti di forza del sistema già costruito, quanto le migliorie da apportare affinché il sistema già esistente rispecchiasse con maggiore precisione il modello creato.

## I moduli software

Il sistema di gara, nella sua versione più recente, è stato realizzato sotto forma di applicazione per il Web. Come è già stato sottolineato nella sezione precedente, le sue origini sono, però, diverse: all'inizio, sia nel periodo in cui veniva impiegato per gli esami ECDL, che quando era la piattaforma per le gare Kangaroo, era sì un'applicazione per il Web, ma intesa riferendosi agli standard in uso in quegli anni, quindi utilizzando prevalentemente due tecnologie: dal lato *server* è stato usato l'ormai consolidato linguaggio PHP, mentre per quanto concerne il lato *client*, l'interfaccia grafica per l'utente finale era scritta con la tecnologia *Adobe Flash*.
Il cambiamento è avvenuto a partire dalla seconda revisione del *software*, risalente al periodo Kangaroo; vista la crescente diffusione delle applicazioni multi-piattaforma e considerata la nascita di dispositivi in grado di accedere al Web molto differenti tra loro, ma, soprattutto, incapaci di utilizzare la tecnologia *Flash*, si è avvertita l'esigenza di riscrivere la parte di interfaccia grafica verso l'utente con le più nuove tecnologie HTML5, CSS3 e JavaScript, lasciando quasi del tutto invariata la parte lato *server* in PHP.

Da questa riscrittura ne hanno sicuramente guadagnato le possibilità di uso del sistema. Prendendo in considerazione lo stato corrente dei laboratori scolastici italiani, provvisti per la maggior parte di un quantitativo esiguo di elaboratori, perlopiù vetusti, e di una connessione alla rete Internet molto lenta o affetta da continui malfunzionamenti, l'opportunità di poter svolgere le gare con dispositivi mobili, o *computer* non collegati alla rete del laboratorio, è stata ben accolta e lungimirante. Dal punto di vista del codice, il passaggio non è stato esente dal lasciare tracce, apprezzabili nel progetto analizzato: per esempio alcuni quesiti seguono ancora il formato precedente in *flash* e non sono mai stati tradotti in quello nuovo, causando l'aggiunta di campi appositi nella base di dati per discernere tra i due tipi.

Per riuscire a gestire un ampio numero di competizioni in contemporanea, secondo le interviste effettuate ai membri della comunità italiana Bebras nell'ordine delle migliaia di squadre, non era possibile memorizzare i dati riguardanti squadre, insegnanti, istituti e le stesse gare all'interno del *file system*; a questo scopo il sistema utilizza una base di dati.
Il programma di gestione della base di dati scelto è, nello specifico, MySQL. Si è scelto un *database* relazionale, poiché, come emerge chiaramente dal codice, le informazioni scambiate caratterizzano soprattutto gli attori in gioco, le risorse del sistema oppure le fasi della competizione. Per questo motivo, i dati hanno uno schema poco variabile e quindi si portano ad essere naturalmente inquadrati in tabelle.

Le unità di base del *software* nelle quali viene raccolto tutto il codice, si trovano, però, nel *file system*. Questi *file*, d'ora in poi definiti moduli del sistema, erano tre e costituivano ognuno un punto di accesso al sistema, se, come *punto di accesso* si considera l'esposizione di un'interfaccia per gli utenti. Sebbene i tre moduli non siano stati creati tutti nello stesso momento, ma siano nati progressivamente per sopperire a momentanei bisogni, e solo successivamente promossi a rimanere nella base di codice, nel corso del tempo erano arrivati a caratterizzare ognuno uno specifico *stakeholder*.

Nella versione del sistema analizzata, vi era, infatti, un modulo denominato *students* che si configurava come l'interfaccia per le squadre che affrontavano le gare, un modulo *teachers*, utile agli insegnanti per iscrivere le squadre e infine un modulo *backend*, nato per controllare le gare contestualmente allo svolgimento. Ogni modulo è in grado di comunicare con la base di dati e quest'ultimo realizza il punto di collegamento col *file system*. Uno schema generale del sistema si può osservare nell'immagine.

![](../raster/system-structure-initial.png)

Nella revisione del codice analizzata, a corredo dei tre moduli che presentavano un accesso al sistema, ne erano presenti anche altri quasi identici ai primi. Non essendoci, come già chiarito, alcun sistema di controllo della versione del codice, questi moduli rappresentavano delle versioni speculari ai primi tre, ma nella versione di sviluppo. I moduli di sviluppo si contraddistinguono da quelli di produzione (i primi tre già introdotti) attraverso una diversa estensione nel nome del *file*.

Analizzando il sistema di gara durante il funzionamento, con tecniche simili all'ingegnerizzazione inversa, si è visto che i moduli di sviluppo non sono delle semplici copie su cui apportare le modifiche prima di portarle in ambiente di produzione, ma rappresentano anche una sorta di meccanismo di ridondanza nel caso occorra apportare delle modifiche rapide in fase di gara. Un esempio chiarisce meglio questo concetto di ridondanza: il modulo di base che racchiude tutte le funzioni di utilità comuni a tutti gli altri moduli (`common.php`) e la sua versione di sviluppo vengono utilizzati entrambi dal modulo *backend* di produzione. Il motivo è che, in caso di modifiche rapide prone alla generazione di errori, si vada a modificare il modulo di sviluppo, lasciando inalterato quello di produzione. Così facendo, in caso di errore, interverrebbe il modulo di produzione a garantire l'integrità di sistema.

Procedendo verso un'analisi più accurata del modello rappresentato nell'immagine, è preferibile effettuare un'analisi *bottom-up*, perciò partendo dal *file system*, per scandire successivamente il *database* e ognuno dei tre moduli.

### Il *file system*

Il *file system* non viene usato solamente per contenere i *file* che racchiudono il codice dei moduli, bensì viene sfruttato anche per la memorizzazione delle altre risorse usate. Nel caso di questo sistema di gara le risorse a disposizione sono i quesiti. Il quesito è l'unità di base, l'atomo, della gara ed è inteso come un *task*, un compito, che le squadre di studenti devono completare. Non si tratta, quindi, del solo testo della domanda, ma è un insieme di contenuti, testo e descrizioni di come il quesito deve essere mostrato a livello grafico.

È interessante fissare una rappresentazione di quello che nel tempo è diventato *de facto* un modello per l'inserimento di nuovi quesiti all'interno del sistema di gara.

#### Rappresentazione di un *task*

![](../raster/question-structure.png)

Nella figura è rappresentato lo schema di un quesito in particolare. È stato considerato questo *task* rispetto a tutti quelli creati, poiché è completo, cioè comprende anche quell'insieme di componenti facoltative, ma utili alla resa, visiva e interattiva, di domande più complesse. Già solamente apprezzando la ramificazione dello schema, si può evincere che un *task* è formato da molto più contenuto rispetto a considerare la semplice domanda posta alla squadra.

Le parti logiche di un *task* sono le seguenti: la domanda divisa nei blocchi che ne costituiscono la descrizione della rappresentazione grafica, comprensiva dell'interazione con l'utente, la spiegazione del procedimento per arrivare alla soluzione insieme alla sezione "Anche questa è informatica", dove viene chiarito l'argomento informatico toccato dal quesito e, infine, il programma per la valutazione del punteggio del quesito, che può essere scritto in diversi linguaggi di programmazione.

Se, invece, si considera la disposizione fisica delle risorse, bisogna riferirsi allo schema in figura. Seguendo il disegno, ad ogni quesito è associata una cartella all'interno del *file system*; visitando questa cartella si possono trovare tutti i *file* che fanno parte delle componenti descritte al paragrafo precedente.

I blocchi che descrivono ogni elemento della domanda sono divisi tra i *file* `code.js` e, opzionalmente, `html.htm`, mentre i *file* ausiliari, come le immagini, sono contenuti direttamente nella radice della cartella. `code.js` contiene un oggetto JavaScript che sovrascrive due funzioni: una, `getTitle()`, fornisce semplicemente il titolo del quesito, mentre l'altra, `getElements()`, ritorna la lista degli elementi che formano la domanda.

Gli *elementi* sono dei contenitori rettangolari, utili al posizionamento di tutte le risorse visive della domanda. Siccome i *task* sono spesso strutturati in maniera simile e queste similitudini sono classificabili in un numero limitato di categorie, si è pensato di creare un insieme di modelli di elementi, già disponibili e personalizzabili da domanda a domanda attraverso delle proprietà. Questo ha, soprattutto, il vantaggio di rendere l'inserimento delle domande meno interattive molto più rapido. Sono presenti elementi per inserire immagini, etichette di testo formattato, domande a risposta aperta o a scelta multipla, associazioni di elementi, animazioni con cambiamento di stato oppure ordinamento di oggetti.

In alcuni casi è, però, richiesta più interattività, oppure bisogna gestire dei casi non previsti tra i modelli "standard", perciò è necessario ricorrere ad un elemento "speciale" detto *custom*. Tale elemento crea un riferimento all'oggetto JavaScript specificato e il sistema si aspetta di trovare questo oggetto nel *file* `html.htm` (per questa ragione è un *file* opzionale). In `html.htm` sono presenti due sezioni: nella prima si può specificare un foglio di stile nel linguaggio CSS per gli elementi DOM creati nella prossima sezione; nella seconda si trova l'implementazione dell'oggetto JavaScript, specificato in precedenza, che definisce un nuovo elemento personalizzato. L'oggetto può controllare il comportamento dell'elemento creato ridefinendo i metodi `onInit()`, `onRead()`, `onShow()`, `onSave()`, all'interno del metodo `init()`. Questi metodi permettono di aggiungere azioni alle diverse fasi in cui può si trova un quesito: in ordine di elenco, modificano il comportamento negli stati di inizializzazione, lettura della domanda, visualizzazione grafica oppure salvataggio della risposta data.
Il risultato raggiunto tramite questa strutturazione dei blocchi è quello visibile nell'immagine. In questo caso, nella parte bassa dell'immagine risiede la parte interattiva del quesito, creata attraverso un elemento *custom*.

![](../raster/question.jpg)

Il *file* `explain.txt` è un semplice *file* di testo formattato tramite il linguaggio di marcatura BBCode. Contiene il testo necessario a visualizzare le due sezioni descritte in precedenza, ossia il procedimento per raggiungere la soluzione e "Anche questa è informatica", e il numero identificativo del quesito. Il risultato è quello nell'immagine.

![](../raster/question-explain.jpg)

Procedendo verso la fine dello schema è presente il *file* `check.php` (o `check.py`, `check.js`). Questo contiene il codice di valutazione del quesito, che può essere scritto in una varietà di linguaggi come PHP, Python o JavaScript. Il sistema trasmette al programma, nel flusso di ingresso, una stringa di testo in formato JSON che contiene lo stato del quesito al momento della consegna delle risposte. Viene utilizzata la codifica nel formato JSON al fine di rimanere agnostico rispetto al particolare linguaggio di programmazione usato. Sarà, in ultima battuta, il programma che, attraverso alcuni controlli, deciderà come assegnare il punteggio, lo *score*. Una volta calcolato, il punteggio deve essere stampato nel flusso di uscita.
Sebbene alcuni programmi di calcolo del punteggio siano di facile implementazione, all'interno del codice del sistema se ne possono apprezzare alcuni che mostrano meccanismi piuttosto complessi per la valutazione, soprattutto se ci si trova a gestire un quesito che contiene un elemento *custom*.

Comprensivo di tutte le sue componenti, il *task* non è però interpretato direttamente dal sistema, bensì deve essere prima manualmente indicizzato nella base di dati, che è l'unico strumento con il quale il sistema è in grado di capire dove sono locate le informazioni.

### La base di dati

Come già anticipato, il tipo di informazioni che vengono utilizzate durante la vita del sistema di gara è facilmente inquadrabile in uno schema. Per questo motivo, la base di dati utilizzata è di tipo relazionale, nello specifico è una distribuzione del noto *software* di gestione *database* MySQL.

L'attuale sistema in funzione alla comunità Bebras italiana utilizza una base di dati unica e ogni modulo dell'applicazione è teoricamente libero di accedere a qualsiasi contenuto all'interno di questa. È vero che non esistono vincoli tecnici che impediscano questo processo; tuttavia, durante il corso dello sviluppo del sistema, a partire dal periodo in cui era utilizzato per gli esami ECDL, fino ad arrivare all'impiego corrente nelle gare Bebras, si è sempre cercato di effettuare, in ogni modulo, un accesso coerente ai dati all'interno del *database*. Questo è evidente se viene considerato lo schema delle informazioni nella base di dati.

Nonostante nel codice si notino inevitabilmente i processi di revisione, quasi privi di pianificazione e spesso completati a ridosso della settimana di gara, al contrario la struttura del *database* sembra essere rimasta fissata o, quantomeno, modificata in maniera metodica, senza stravolgerne la natura iniziale. Non a caso, per produrre un'analisi del sistema di gara, la prima componente analizzata è stata la base di dati, proprio grazie alla sua struttura ben definita. Facendo riferimento al *database* è stato possibile capire esattamente quali dati venissero alterati dal codice, permettendo, infine, un'accurata comprensione di quest'ultimo.
Lo schema della base di dati segue in linea generale quello mostrato nella figura.

![](../raster/database-structure.png)
